---
title: SNS社交平台的核心技术架构
lang: zh
date: 2010-04-10
tags:
- web
---

SNS（Social Networking Sites），是一类用户可以自己发布信息、与别人互动并分享个人或职业兴趣的网站。知名的SNS网站有Facebook、MySpace、人人网(校内网)、开心网等。

运营一个SNS并不容易，需要用户体验研究、艺术设计、前端开发、后端架构、系统维护优化等技术人员，以及商务、公关、客服等非技术部门的通力配合。阳光男孩是技术人员，所以只谈技术。本文只想涉及SNS技术的一小部分：平台核心架构。所谓“平台核心架构”，我说的是SNS网站最基础、最核心的部分。与“操作系统”对比，SNS的平台核心架构，就相当于操作系统的内核。阳光男孩认为，SNS平台的核心架构包括两块：应用接入、消息分发。

## 应用接入，让用户有事可做

完善、稳定的应用接入平台，让用户在SNS平台上有事可做。这里所说的“应用”，既包括第三方应用（比如开心农场、荣光医院、跑火车等各类游戏），也包括SNS网站自己推出的应用（比如日志、照片、相册等各种内置工具）。自有应用+第三方应用，约等于SNS网站上除了首页、个人主页、设置页面以外的所有页面。

### SNS平台为接入应用提供的功能

SNS的应用接入平台，应当提供下列功能：

* 身份认证：告诉应用，当前使用者是谁？
* 用户数据获取：让应用取得它想知道的信息，包括用户的个人资料、好友关系；如果隐私允许，应当支持获取当前使用者以外其他人的用户数据。
* 通知：应用可以向用户发送通知。可以支持多种途径，包括站内信、IM消息、电子邮件、手机短信等。
* 消息发布：用户可以向自己的好友/关注者发布消息，分享自己在应用中取得的成绩，邀请好友一起来使用。这是应用接入平台至消息分发平台的入口。
* 应用推广：SNS平台根据用户的兴趣或可能的需求，向用户推荐有趣、有用的应用，帮助应用开发者作推广。
* 收费：应用开发者可以通过SNS平台提供的渠道，向使用者收费。
* 统计分析：应用开发者可以查看用户使用应用的情况，包括用户的地域/年龄/职业/网络接入等分布、用户使用的功能/点击的按钮等，以便优化用户体验。应用开发者还可以查看自己的应用在同类应用、全部应用中的排名情况。

## 消息分发，让用户保持联系

高效、易用的消息分发平台，让用户在SNS平台上保持联系。这里所说的“消息”，既包括“状态”等简单的文本消息，也包括“新鲜事”等复杂的结构化消息。SNS网站的首页、个人主页，其主要部分就是各类消息的展示。

### 消息分发平台的设计考虑

SNS的消息分发平台，设计时应当考虑下列因素：

* 消息结构的定义：“新鲜事”是一类复杂的结构化消息。设计消息分发平台时，应当仔细考虑如何定义消息的结构。一个好的消息结构，应当可以表示来自各类应用的各种消息（文字、图片、视频，还有日志摘要、游戏得分、投票打分），并能够在不同的设备上展示（HTML并不是一个好的选择，别忘了还有桌面软件、移动设备），并且可以扩展。
* 消息的发布入口：应用是消息的唯一发布入口。让用户自己输入“状态”并发布，这也可以视为一个应用。
* 评论：中国人喜欢起哄，因此每条消息都应该可以评论。
* 转发：看到了一条精彩的消息，可以加上评论并转发给自己的好友。转发时应当保证原消息的完整性（就像Twitter的新式retweet功能那样）。
* 过滤：让用户表述自己喜欢、不喜欢的消息类型。过滤掉用户可能不喜欢的消息。
* 提醒：“日志回复”、“照片圈人”等针对当前用户进行的重要动作，应当提醒用户。
* 消息去重：如果有大量相似的消息，应该将它们合并起来。再精彩的故事，听一百遍耳朵也会长老茧。
* 订阅和导出：开放一点，让用户在SNS平台之外订阅、导出、备份自己和好友的消息。

## 小结

SNS网站要成为一个平台，在技术方面，首先要把应用接入、消息分发两块搞好。这样的SNS平台，才能受到第三方开发者的青睐，享受“众包”的魔力。
